澳門律師公會主席表態：支持香港示威者，反對香港修訂《逃犯條例》

澳門律師公會主席華年達昨天 (6月13日) 傍晚接受當地唯一的葡文電視台專訪，表態支持香港示威者抗議政府的《逃犯條例》修訂方案，期間更形容修例雖不意味著「兩制」告終，卻也無疑是「棺材上的新一根釘子」。

華年達表明不認同香港存在修例的必要性，認為港府之所以堅持闖關，「是因為覺得 (現在) 不推進修例的話將會錯失良機」，畢竟香港行政長官和中國外交部發言人同樣宣稱「北京支持香港特區通過修例」。

但華年達並不因而認為破局無望。他指出，香港尚有社群領袖、乃至支持港府和與港府關係密切的人士，請求暫緩或擱置修例，而他本人也認同這是最佳的解套之道。他同時明言「絲毫不被香港行政長官的眼淚所觸動」，直指這是「騙局 (aldrabice) 」的一部分。

而同樣被華年達評為「騙局」和「謊言」的，還有「示威者只限於年青人」以及「示威者不愛國、受外國勢力煽動」等指摘。他就此反駁稱，上街遊行提出訴求的群眾數量龐大、廣泛分佈於不同階層，當中也不乏愛國的中國人；他認為「這些人都是被反華外國利益所操弄」這種說法，是對香港市民的一種「侮辱」。

被問及假如是在香港的話會怎樣做，華年達表明自己會支持示威者反修例，但又隨即補充稱，他敢「打賭」澳門公民社會做不了香港正在做的事：「不是我覺得這是好是壞，我不用覺得，我這是在陳述事實。因為我很熟悉澳門人，澳門就是這樣的，人們相對更關注其它議題。」

華年達續稱，他作為個人不會支持類似修例，但律師公會內含各種派別、各種政治色彩的成員，「總是會有律師去支持政府想要的一切」。他以「狹隘 (paroquial)」一詞形容澳門主流社會的政治意識，認為當地缺乏全局視野，「人們並不理解這種修例的嚴重性不在於實施新法本身，而是在於此門一開所通往的道路」。

展望澳門的將來，華年達認為一切均仰賴中國的內部局勢，又稱1999年 (澳門特區成立) 與2019年之間的分別，是在於威權主義加速進逼、以及政治行政機器失效，而港澳需要的是具前瞻性、有能力調和北京與特區視角的領袖。

華年達 (Jorge Neto Valente) 1945年出生於葡萄牙里斯本，1970年起定居澳門，1980年代先後出任殖民時期的澳門立法會直選議員、官委議員，1995年起任職澳門律師公會主席至今，並在任內多次就澳門的政治及法律議題表態。

已主動領取中國國籍的他，一方面支持澳門就《澳門基本法》第23條維護國家安全法立法、反對「把普選與民主政制綑綁」，但另一方面也曾就多項涉及澳門公民基本權利、以及葡籍人士在澳政經權益等的法律議題，公開提出質疑。

澳視葡文台 TDM Canal Macau 專訪完整內容：

台灣支持post 就過千正評
澳門支持post 就無人理 大細超到咁

因為件事起源係台灣謀殺案呀
連台灣都say no
成件事等於蔡英文同林鄭講唔好懶醒啦柒頭
兜巴星落佢塊面到
咁樣落佢面法 梗係多正評好多

同澳門既支持係唔同level